+++
title = "Беременность и роды"
date = 2021-08-31
toc = true
draft = false
[taxonomies]
tags = ["finland" ,"pregnancy", "birth", "longread"]
+++

{% quote() %}
Беременность в Финляндии —\
не болезнь!

— Мудрость экспатов

­
{% end %}

Сейчас расскажу, как в Финляндии ведут беременность и принимают роды. Всё из первых рук, с диаграммами Гантта!

<!-- more -->

## Контрацепция

Для начала, поговорим о контрацепции :nerd_face: Из того, что мы поняли, пообщавшись с врачами, самый распространённый здесь метод — это [гормональная спираль](https://en.wikipedia.org/wiki/Hormonal_IUDs). Она обеспечивает самый высокий уровень защиты при минимуме хлопот и влияния на организм. Первая установка для любой женщины бесплатна, достаточно только социальной страховки. Как результат, нежелательных беременностей очень мало.

## Первый осмотр

Это единственный этап, где система сработала {{ hint(text="_так себе_", hint='По совпадению, это так же единственный случай, когда мы общались с русской медсестрой') }}. После звонка в регистратуру и попытки записаться к гинекологу, нам сказали "Подождите месяцок, может просто задержка". В итоге, мы пошли в частную клинику.

Там измерили размер плода, сделали прогноз на дату рождения, и с этим уже можно было начинать ходить в {{ hint(text="neuvola", hint='от "neuvo" — совет') }}. Обычно, это часть поликлиники, которая занимается всем, что связано с детьми. Эдакая смесь женской консультации и детской поликлиники.

{{ img(src="2020-09-03 21.16.45.jpg", comment="Первая фоточка") }}

> Разделение на врачей и медсестёр здесь довольно строгое. Медсёстры занимаются обычными рутинными осмотрами и процедурами, врачи — это уже "тяжёлая артиллерия", если медсестра в чём-то не уверена или просто ситуация нестандартная.
>
> Такая система позволяет неплохо экономить: именно медсёстры обслуживают большинство пациентов.

## Ведение беременности

Всё довольно ненапряжно (по крайней мере, для папы):

- раз в месяц визит к медсестре - проверить самочувствие, уровень белка, давление, сердцебиение ребёнка, позадавать вопросы, получить своевременную инфу
- два визита к врачу на УЗИ
- два УЗИ-скрининга - проверить, нет ли нарушений в развитии ребёнка и синдрома дауна
- периодические сдачи анализа крови + один раз анализ на сахар (не развился ли диабет)
- {{ hint(text="2 вебинара", hint="обычно нужно на них ехать, но в том году всё быстро переделали на удалёнку") }}:
  - один про сам процесс: куда звонить, когда выезжать, что с собой брать
  - другой про грудное вскармливание: "очень полезно, очень рекомендуем, но если не хотите, то не надо"

Количество визитов может варьироваться в зависимости от анализов и самочувствия мамы. На всех процедурах папа приветствуется.

{{ img(src="2020-09-03 21.17.04.jpg", comment="Дай пять!") }}

{% plantuml(comment="Обещанная диаграмма Гантта. Ну, почти :)") %}
@startgantt
<style>
ganttDiagram {
 task {
  FontSize 14
 }
 milestone {
  FontSize 14
 }
 note {
  FontSize 14
 }
 timeline {
  FontSize 14
 }
}
</style>
language ru
printscale monthly zoom 3
Project starts 2020-06-05
[Триместр 1] lasts 12 weeks
then [Триместр 2] lasts 12 weeks
then [Триместр 3] ends 2021-02-16

[Триместр 2] displays on same row as [Триместр 1]
[Триместр 3] displays on same row as [Триместр 1]

[обнаружение] happens at 2020-07-27
[готово] happens at 2021-02-16

[готово] displays on same row as [обнаружение]

-- Анализы в HUS --

[анализ крови 1] happens at 2020-07-29
[анализ крови 2] happens at 2020-08-12
[анализ крови 3, на сахар] happens at 2020-11-30
[анализ крови 4] happens at 2021-02-09

[анализ крови 3, на сахар] displays on same row as [анализ крови 1]
[анализ крови 4] displays on same row as [анализ крови 1]

-- Neuvola --

[медсестра 1] happens at 2020-07-30
[медсестра 2] happens at 2020-09-10
[медсестра 3] happens at 2020-09-29
[медсестра 4] happens at 2020-11-10
[медсестра 5] happens at 2020-12-16
[медсестра 6] happens at 2021-01-13

[медсестра 3] displays on same row as [медсестра 1]
[медсестра 4] displays on same row as [медсестра 1]
[медсестра 5] displays on same row as [медсестра 1]
[медсестра 6] displays on same row as [медсестра 2]

[врач 1, определение пола] happens at 2020-10-06
[врач 2] happens at 2021-02-08

[врач 2] displays on same row as [врач 1, определение пола]

-- УЗИ --

[УЗИ-скриннинг 1] happens at 2020-09-03
[УЗИ-скриннинг 2] happens at 2020-10-21

[УЗИ-скриннинг 1] displays on same row as [УЗИ-скриннинг 2]

@endgantt
{% end %}

Информации дают очень много: несмотря на то, что мы до этого в вопросе не разбирались, всё прошло супер гладко и без неожиданностей. На каждом этапе было понятно, что происходит, что делать, чего ожидать. Очень полезной оказалась брошюра ["В ожидании малыша"](https://www.julkari.fi/bitstream/handle/10024/136044/THL_MUU320_2019.pdf), которая даже переведена на русский. Если ссылка перестала работать, то она легко ищется по-фински: `meille tulee vauva`. Это огромный гайд по всему, связанному с ребёнком, очень рекомендую, если вам актуально.

Большое внимание уделяется диете матери, грудному вскармливанию и, в целом, правильному питанию. Выдали большую табличку, в которой перечислено, что и когда нельзя есть и **почему**. Отдельно была сноска, что если продукта в списке нет, то ешьте, не бойтесь.

{{ img(src="2021-01-25 15.42.53.jpg", alt="Беременная Марина") }}

## День X

Когда схватки становятся достаточно частыми и сильными, нужно звонить в роддом. Их несколько, и может оказаться, что ближайший занят, тогда перенаправят в другой. Там просят точно описать, что происходит, и говорят, куда и во сколько приезжать. Садимся в такси и, пыхтя, едем :)

Брать с собой нужно только одежду ребёнка для выписки. Это есть в КОРОБКЕ, про которую будет дальше. Всё остальное предоставляют в роддоме.

Мы изначально хотели ехать в Эспоо, но тот роддом оказался заполнен, поэтому поехали в центральный, в Хельсинки. Я не уверен, как описать весь мой восторг от всего, что там происходило, просто перечислю ключевые факты в случайном порядке:

{{ img(src="2021-02-16 07.08.46.jpg", comment="Родильная палата") }}

- Акушерки работают сменами по 8 часов. Пока мы там находились, успело смениться несколько дежурств
- Персонал невероятно дружественный. Нет этой усталости и замыленности в глазах, присущей нашим врачам; тут все бодрые, позитивные, добродушные
- Прежде чем что-либо сделать, медработник обязательно объяснит, что он делает и зачем, убедится, что мы понимаем и не против
- Папам очень советуют присутствовать при родах, это сильно помогает процессу. Если отец не может, то приглашают ~~маму~~ бабушку или подругу. Если нет совсем никого, то можно заказать специально обученную помощницу
- Кесарево сечение делают только в _самом_ крайнем случае. Даже тогда отец может присутствовать. К счастью, нас это миновало
- Родильные палаты оборудованы по последнему слову:
  - Нам предлагали 4 варианта обезболивающего, Марина попробовала все, дошла до эпидуральной анестезии, теперь рекомендует :) Самую болезненную часть мы оба просто проспали
  - Есть личный туалет, душ
  - Кроватка для папы
  - Фитнес-мячики и висюльки с потолка, чтобы разминаться и покачиваться
  - Если очень хочется, то можно попроситься в специальное джакузи
  - Заранее можно подготовить "сценарий родов": документ, в котором описывается, как и что ты хочешь. Роды в воде, музыка и прочие пожелания, чтобы акушеры не выясняли их в процессе
  - Так как всё есть в палате, то отпадает необходимость куда-либо уносить ребёнка. После рождения, Аири аккуратно помыли под краном тут же в палате и отдали обратно

{{ img(src="2021-02-16 16.53.16.jpg, 2021-02-16 15.20.30.jpg", comment="микроАири!") }}

## День 1-3

После выделения ребёнка в обособленный организм, врачи убеждаются, что всё ОК, и всё, **можно ехать домой**. Ага, вот так, через пару часов. Если хочется.

{{ img(src="2021-02-17 17.16.57.jpg", alt="Задумчивая Аири") }}

Если не хочется, то можно заселиться в "семейную палату", она в том же корпусе, на пару этажей выше. За это надо будет {{ hint(text="платить", hint='заметили, что это первый раз, когда я употребил это слово? :)') }} где-то 100€ в день. Взамен вы получаете двухместную палату со своими туалетом и душем, 5-ти разовое питание и постоянный медицинский надзор.

Медсёстры показывают как ухаживать за ребёнком, на что обращать внимание, поддерживают и очень помогают.

> Медработникам запрещено советовать и прописывать конкретные лекарства. Они назначают действующее вещество и дозировку, а в аптеке уже выбираешь конкретный препарат. Это распространяется на всё, не только на лекарства.
>
> Мы этого не знали, и допытывались у медсестры, какую конкретно бутылочку лучше купить, на что она сопела и советовала просто пойти в магазин и взять, что там есть для новорождённых :)

{{ img(src="2021-02-18 13.20.01.jpg, 2021-02-18 13.43.12.jpg", comment="Палата и туалет с душем. Красная верёвка с потолка нужна для экстренного вызова помощи, если упал на пол и не можешь встать") }}

Эти палаты нельзя бронировать заранее, они доступны только в порядке живой очереди. Преимущество отдаётся семьям с первым ребёнком. Если семья большая, то можно заселяться всем вместе, например, со старшими детьми.

## Мониторинг

На первой неделе после возвращения из роддома домой приходит медсестра. Она осматривает малыша, проверяет, что родители в адеквате после случившегося, может дать советы и помочь.

Дальше всё просто: до полугода ходим к врачу или медсестре раз в месяц. После полугода визиты становятся реже, где-то раз в 2 месяца. Основные показатели здоровья на этом этапе — это рост и вес. У нас Аири маленькая (по сравнению с финнами, видимо), поэтому пришлось ещё внепланово сходить на осмотр, убедиться, что развитие идёт как надо (всё ОК).

{{ img(src="2021-02-19 18.56.19.jpg", comment="Раздельные клавиатуры очень полезны!") }}

## Ништяки

"Материнского капитала" тут нет, но есть другие бонусы:

1. За пару месяцев до родов приезжает знаменитая 30-ти килограммовая КОРОБКА с вещами. Они должны закрыть все потребности ребёнка до года. Саму коробку можно использовать как кроватку, там даже матрасик для этого есть. Полный перечень предметов [тут](https://www.kela.fi/web/en/maternity-package-2020). Альтернативно, можно взять деньгами, но получается менее выгодно, порядка 500€
1. Каждый месяц на счёт мамы приходит около 100€. Можно тратить как хочешь, это {{ hint(text="просто деньги", hint='В России, "Материнский Капитал" — это сертификат на ~450К₽. Потратить его можно довольно мало на что, а в нашем случае вообще подходящих статей расхода нет') }}, надбавка за ребёнка :) Выплачивается это пособие до достижения ребёнком аж 17-ти лет
1. В Хельсинки действует программа Culture Kids: если в ней зарегистрироваться, то минимум 2 раза в год будут приглашать на бесплатные мероприятия для детей, вроде спектаклей и концертов
1. Около полугода, при очередном визите в neuvola, вручают сумочку с книжками и карточками со стишками
1. Маме и папе первенца можно один раз бесплатно сходить к стоматологу

{{ img(src="2020-12-07 20.11.09.jpg", comment="Легендарная КОРОБКА") }}

## Декретный отпуск

Для начала, обоим родителям дают 3 недели выходных. В отличии от России, деньги за этот и последующие периоды платит {{ hint(text="Kela", hint="Социальный фонд") }}, а не работодатель.

Дальше начинается сложно. У мамы и папы есть **личный бюджет** выходных дней (105 и 54 соответственно). Мамин больше, что понятно — ей надо восстанавливаться. Ещё есть **общий бюджет** дней (158), который может брать кто-то из родителей по выбору. Можно чередоваться, если хочется. В это время вы будете получать свою среднюю зарплату за прошлый год минус какие-то небольшие проценты.

Есть ещё много разных опций, например можно выходить на работу на неполный рабочий день, нанять няню и т.д.

{{ img(src="allowance.png", comment="Сло́жна!") }}

## Свидетельство о рождении

В Финляндии свидетельства о рождении, как такового, нет. После выписки из роддома дают просто справку: обычный листочек А4 с печатью. Через некоторое время по почте в дверь приходит бланк от магистрата, в который надо вписать имя ребёнка и отправить обратно. Его вносят в реестр и всё, вы прекрасны.

А вот для получения российского свидетельства пришлось попотеть. Следите за руками:

1. Нужно сделать _нотариально заверенный_ перевод справки из роддома
1. Нотариус должен быть российский; он такой один на территории Финляндии: в посольстве
1. В посольстве переводы **не делают**
1. ... а делают их _сертифицированные_ переводчики, перечень на каком-то сайте
1. Нотариус может заверить только перевод, сделанный **лично при нём**

То есть, единственный **легальный** способ всё это провернуть — найти переводчика, который согласится с тобой тащиться в посольство. Дальше больше!

1. Документы на получение свидетельства необходимо подать в течение **месяца** после рождения ребёнка
1. Очередь к нотариусу — **1.5 месяца**

:facepalm:

> _Строгость законов в России компенсируется необязательностью их исполнения._
>
> _— Народная мудрость_

На практике, переводчика приводить {{ hint(text="не нужно", hint="Хотя на окошке приёмной написано прямо противоположное красным жирным шрифтом") }}, а пропущенные сроки чреваты тем, что нужно написать _прошение_ послу, в котором ты сильно раскаиваешься, и слёзно просишь рассмотреть заявление, отправленное так поздно. И ещё причину придумать, {{ hint(text="почему ты не успел", hint="Я честно указал, что очередь к нотариусу длинная") }}.

## Outro

Как вы уже поняли, опыт вышел невероятно положительный (не считая мелкой беготни с российскими документами)! Я был очень тронут заботой, добротой и чуткостью персонала. Я не могу представить, что во всём этом можно было бы ещё улучшить, финны молодцы :clap: :clap: :clap:

{{ img(src="2021-08-21 20.21.25.jpg, 2021-08-19 08.38.41.jpg", alt="Аири") }}
